蘋論：合作抗疫會否再變成綏靖中共？ - 李平

蘋論：合作抗疫會否再變成綏靖中共？ - 李平

武漢肺炎肆虐全球，中國藉輸出檢測試劑、口罩、呼吸機等醫療物資及派出醫護專家，外交攻勢咄咄逼人。而一向在國際危機時居領導地位的美國則自顧不暇，特朗普正疲於應對國內疫情大爆發，甚至要收回「中國病毒」的用語，尋求與中國合作抗疫。大疫當前，合作抗疫是必要的，但令人擔心的，不只是領袖大國的易位，更有美歐會否再度綏靖中共，讓中共由武漢肺炎的罪魁禍首變身抗疫功臣，未受懲罰反成政治經濟的得益者？

峯會未關注劉曉波 綏靖之極致

中共在1990年代奉行韜光養晦外交及美歐對中共的綏靖，造就了中國的經濟高速增長，但並沒有帶來西方國家期望的民主與法治。2017年，中國異見人士、諾貝爾和平獎得主劉曉波在獄中確診肝癌末期，150多個諾貝爾獎得主聯合呼籲、美國和德國專家建議劉曉波出國醫治，但在德國舉行的G20𥧌會無視劉曉波命懸一線，沒有向中共施壓、敦促放人，甚至沒有公開問候、關注。這是美歐綏靖中共的極致，也是文明世界的恥辱。

中共銳實力的增長與美歐綏靖中共的惡性循環，直到中共強推一帶一路後才開始鬆動，美歐不再聽任中國為所欲為；眾多國際大型企業、機構因觸犯中共所謂台獨、港獨、藏獨、疆獨等禁忌而下跪，也讓國際輿論忍無可忍，開始反思、反擊。2019年，特朗普開啟中美貿易戰，標誌着美歐對中共的綏靖政策開始逆轉，依靠引進外國資本、掠奪科技成果壯大經濟的中國模式終於受到狙擊。

然而，今年初剛就中美貿易簽下城下之盟的中共，在隱瞞武漢肺炎疫情為禍全國、全球後，又抓住美歐掉以輕心造成疫情瀕臨失控的機會，讓中國模式改頭換面、以抗疫中國經驗登場，更有成為全球抗疫領袖的勢頭。《紐約時報》引述中國問題專家杜如松（Rush Doshi）說，重大國際危機期間，中國取代美國的領導作用，「這可能是幾十年來頭一次」。中國官媒更大肆宣揚「當美國放棄領袖大國角色時中國開始肩負責任」，吹捧習近平作為大國領袖的擔當、戰略遠見和卓越領導力。

如果說，中共近二、三十年以龐大市場和雄厚財力，讓美歐失去制裁中國的底子和勇氣，那麼，中共近日輸出醫療物資和醫護專家的政治攻勢，不能不讓人擔心，美歐會否再次綏靖中共，失去追究武漢肺炎禍源、向中共究責的勇氣？

抗疫外交現退貨潮 防重蹈覆轍

特朗普原本急切希望美國能在復活節前復工，但他沒有習近平一聲令下、病毒退避三舍，讓全國新增病例歸零、各地復工復市加速的超能力，改口稱希望美國能在6月1日前重回正軌。未來兩個月，特朗普對中共是重回綏靖路線，以期獲得中國優先出口醫療物資，還是在合作抗疫之外，在香港、台灣等問題上堅持強硬路線，尚待觀察。

不過，中共抗疫外交正出現退貨潮，中國出口的病毒檢測試劑、口罩、呼吸機，在西班牙硂捷克硂荷蘭、菲律賓硂土耳其硂馬來西亞等多國被踢爆質量問題。雖然中國向英國派出了一支15人的醫療隊，但英國仍對中國誤導疫情、實際染疫死亡人數比公佈的多15至40倍表示憤怒。法國醫學界也表示，因信錯中國有問題的數據而誤導民眾、防疫鬆懈。由此觀之，西方國家未來對中共是綏靖還是清算，應該不用悲觀，但要警惕的是，在中共的利誘或分化之下，美歐會否重蹈覆轍？從WTO，到5G，再到Chinese Virus，美歐被中共耍了多少回？

李平
周一至周六刊出